   

你好，我是静远。

Serverless发展到现今，**大部分的技术人已经对 Serverless 将引领云计算的下一个十年达成了共识**。作为一名技术研发人员，“Serverless”对你来说大概率并不陌生，甚至，你已经在不知不觉中用上了，但是，它的快速发展也让我们很难对它形成一个较为全面的认知。

那么这节课，我们就一起了解Serverless的前世今生，重构Serverless思维，并选择一个具象化的Serverless形态作为切入点，开启后续的学习。最后，我也会和你探讨后续学习“升级打怪”的各个阶段，让我们的进阶目标更加清晰。

新赛道：Serverless的具象化表达
--------------------

简单来说，**Serverless是一种架构设计的理念**，它不是一个具体的编程框架、类库或者工具。随着大家对于Serverless理解的深入，用词也越来越精准、具象。从之前“**无服务器**”的直译到目前“**服务器无感知**”的理解，是各界对Serverless这几年发展和使用的一个跨度的体现。

我们从头看一遍这个新赛道的发展历程。用Martin Fowler的观点来说，**Serverless是FaaS和BaaS的组合**，这个简单明了的定义，奠定了 Serverless 组成结构的基础。

CNCF在认定这个理念的同时，也在它的白皮书V1.0中对 Serverless 架构的定义有了进一步地完善描述，它指出：Serverless Computing 是**构建和运行不需要服务器管理的应用程序。**它描述了一种更细粒度的部署模型，将一个或多个功能的应用程序打包上传到Serverless平台，然后**根据实际的需求，执行、扩展和计费。**

我们发现，这个描述从执行路径和更细的角度进行了具象化的表述。

在2022年7月的云原生产业大会上，信通院发布的最新的云计算白皮书针对Serverless的描述中提到，“通过多种**服务器无感知**技术，将基础设施抽象成各种**开箱即用**的服务，以API接口的方式提供给用户按需调用，真正做到**按需伸缩、按使用量收费**”，又进一步从业务和基础设施服务的协作角度，凸显了Serverless的特性。

我沿用信通院白皮书的话来体现这种思想，也希望我们能够达成一个共识：“**Serverless是能够实现业务和基础设施分离，提升用户业务创新能力的理念**”。

发展历程：从单一到多元
-----------

除了理念上的落地，我们再说一下Serverless的技术和应用场景向多元化发展的历程。以史为镜可以知兴替，理解Serverless多元化的历程，才能更完整地构建你的Serverless思维。

### **雏形阶段**

国外可以追溯到2006年，Fotango公司推出的PaaS平台Zimki，提出了**按需使用、按量付费**的概念，从那时Serverless的核心特征就已见雏形了。到2012年，基础设施服务提供商Iron.io的副总裁Ken在《Why The Future of Software and Apps is Serverless》中首次提到“Serverless”这个词，它正式走进历史的舞台。我们可以认为，这一阶段就是Serverless发展的“**雏形阶段**”。

### **发展阶段**

AWS 于2014年发布第一款函数计算产品 —— Lambda预览版，并于2015年正式商用，使用量随后一路飙升，随后，IMB、Google、Micosoft也于2016年相继发布FaaS产品，开源项目也同时出现，这里包括比较知名的OpenWisk、Fission、Kubeless、OpenFaaS等。

到2017年，国内头部的四朵云（阿里、腾讯、华为、百度）也相继发布了FaaS产品。同年，Azure发布了首个Serverless容器ACI，AWS发布Serverless容器服务Fargate。

可以说，Serverless的领域内，大家追逐和创新的劲头彰显得非常明显。这一段时间出现了函数计算、容器实例、容器服务等产品。从下面的Google Trends也可以看出，人们对于无服务器和Lambda的关注度是不断提升的。我们可以认为，这是Serverless的**发展阶段**。

![图片](assets/a1b8e3ac589340718ec611a4695dabca.jpg)

### 成熟阶段

2018年，华为云发布了Serverless容器服务CCI，阿里云发布面向应用的Serverless托管服务SAE。在开源方面，Knative发布，并于2022年3月成为CNCF孵化项目。

时隔一年，阿里云、Google、腾讯云先后发布了Serverless容器服务，截止到去年，各大公司又相继推出了Serverless应用托管服务，旨在进一步为用户提供全托管、免运维和高弹性的服务能力，一方面可以解决存量的微服务应用上云，另一方面可以高效地集成和持续交付等。这一期间直接把Serverless推到了一个相对**成熟的阶段**。

可以说，随着Serverelss技术和价值的体现，各大公司都在你追我赶地发展，国内厂商虽然是后来者，但追赶势头迅猛，目前的竞争力也能够和国外大公司相互比肩。

![](assets/57a4f41e7a8545998d39a0781f4c910f.jpg)

从发展历程中，我们也可以看出，**以函数为起点，Serverless的技术和产品逐步趋于多元化****。**多种形态相互补充，为解决更复杂、更多样化的业务场景提供支撑，我们通常会把场景分为三类：

*   **函数计算（FaaS）：面向函数**，用户只需关注函数层级的代码，用于解决轻量型、无状态、有时效的任务；
*   **Serverless应用托管：面向应用**，用户只需要更关注应用本身，与微服务结合，它融合应用治理、可观测，降低了新应用的构建成本、老应用的适配改造成本；
*   **Serverelss容器服务：面向容器**，在不改变当前Kubernetes的前提下，由于不再需要关注节点，大大提升了前期资源的准备过程，降低了维护成本，使得应用的全生命周期管理更高效。

随着Serverless的内涵持续外延，计算的Serverless化要求BaaS服务也具备与之配套的托管能力和极致弹性，全链路完整支撑真正Serverless化的应用构建。

那么，我们讨论的“Serverless”已经不再是原来狭义上的Serverless——函数即服务了。广义上，**Serverless的特性应该同时体现在Serverless DB、Serverless消息队列、工作流、工具链等等方面。**如今，在资源层的Serverless上，各大公司也相继研究发布了各种产品，如数据库层面的[Amazon Aurora Serverless](https://aws.amazon.com/cn/getting-started/hands-on/amazon-aurora-serverless/)、[PostgreSQL for Serverless](https://cloud.tencent.com/document/product/1154/43004)、[PolarDB Serverless](https://help.aliyun.com/document_detail/58764.html)等。

![](assets/c93a0d0ad0e54fa7ba313c1f427ed5e0.jpg)

除了定义内涵在不断的丰富，Serverless的应用场景也在迅猛扩展。它不再局限在小程序、定时任务、简单事件的触发、批量场景的处理了，基于AI的集成、大规模数据的处理、IOT数据处理、微服务托管上云等领域都随处可见Serverless的身影。

我再附上一张信通院标准书中的Serverless解决方案图，帮助你更好地梳理Serverless的知识要点，在课程的开始，构建起Serverless的模型和思维。

![](assets/136ab1bc542a4aca9787c36b25a6b573.jpg)

切入点：升级打怪的进阶之路
-------------

了解了Serverless的发展、价值和架构模式，具备了Serverless的意识形态之后，相信你已经对Serverless这个新赛道脱离了之前的印象了。

Serverless的多而杂，一方面让我们更期待它未来的发展，但另一方面，也的确提升了我们学习的难度。那我们要怎么切入这个新赛道，紧跟云计算下一个十年的发展趋势呢？

正如开篇词中所说，我不希望你面面俱到地学习很多具象化的技术，那样只会“杂而不纯，博而不精”。我建议你从FaaS形态的Serverless入手，为什么要给出这个建议呢？

首先，Serverless如同太极，确实讲究“用意不用力”，但学习“太极”也讲究前期的武功招式，只是练就到最后，应该忘形存神。那么选择一个具象化的产品来学习新赛道下的Serverless是非常有必要的。

其次，FaaS作为Serverless意识形态的“元老”级别产品，从AWS Lambda的发布，到众多厂商的跟进，已经发展8个年头了。自定义运行时、自定义镜像、编排、应用中心等也都是基于FaaS打造和延伸的功能。因此，FaaS形态的Serverless是你入手的不二选择。

那么，我们如何学习Serverelss FaaS这一套“拳法”呢，我列了这一个简单示意图，下面我依次来跟你讲一下如何**达到****每一个****层级**。

![](assets/eaa9188057404b18ae4657eeaec530d2.jpg)

*   **Hello** **Wo****r****ld**

这个层面最简单，你只要具备任意一个云厂商的账号，创建一个函数运行起来，就算是迈出了Serverless学习的第一步。

在学习的过程中也不需要任何的成本，云厂商一般都有免费的额度，不用担心费用问题，直接上手练习、使用就好。

*   **能用**

要想达到这一层，你需要经常去云厂商的网站浏览，学习手册，再找一些公众号等博文资料了解。

完成这一次进阶的你，一定已经基本了解了一个Serverless的平台都有哪些功能，也能够简单的实操，可以做一般的售前解决方案了。不过，还并不具备很强的开发能力。

*   **会开发简单业务**

这一层开始，就是针对开发层面的学习了。

一方面，你需要掌握一门比较流行的编程语言，比如Python、Golang等，另一方面，你还需要持续关注业界公布的各种案例和云厂商的手册，跟着来改造你的代码。做到这两方面，这一层进阶也就完成了。

*   **会开发复杂业务**

达到这一层次的开发同学，必须将函数计算的各种技能融会贯通，知道什么情况用什么策略更好，当然，在社区和云厂商的答疑上也会有一些分享，可以持续关注。

*   **能沉淀公共能力**

这个层级属于业务开发的最高级。简单来说，你在开发自己业务代码的时候，能够沉淀出相关的类库、层供你和其他同学或者平台上的其他开发者使用的能力，这是抽象能力的体现。

在达成进阶之前，你应该就已经具备能撰写类库的能力，且学习过相关的抽象思维、设计相关的知识，并有这种意识去执行。

*   **计量计费**

作为一个平台，计量计费是少不了的。这个层级，也可以说是希望具备平台开发能力的同学需要达到的初级阶段。

你需要提前具备Kubernetes、Docker、架构设计、中间件的基础知识，在此基础上，你还需要系统性地吸收Serverless的一线实战案例和经验，才有可能避免踩坑。

*   **平台可迁移**

这个层级属于平台开发的王者阶段。你开发的平台不仅可以在你的云上使用，还可以帮助私有化企业部署，甚至可以组件化的方式输出。

想要完成这个层级的进阶，我的建议是加入一个云原生的Serverless团队，在里面打磨一万小时以上，扎扎实实地搞清楚每个点，假以时日，你才能在这个领域崭露头角。

写在最后
----

到这里，你应该已经对Serverless有了不一样的理解。

**Serverless是能够实现业务和基础设施分离，提升用户业务创新能力的理念****。**我给你整理了一个图，突出几个核心特征组成了它的形式：

![](assets/4e6027897c3e4da29ca92c9f0563a1b3.jpg)

其中，从物理组成上，FaaS和BaaS组成了Serverless的基本构成，这就跟汽车由车身和车轮构成一个道理；而通过开箱即用、API形式调用等动作描述了Serverless的运作形态，这就跟汽车需要发动引擎、脚踩刹车的使用逻辑类似；最后，按需调用、按量收费的几个核心特征体现了Serverless的“最大卖点”，好比似汽车的自动驾驶、自动泊车功能一样。

这样了解下来，你是不是对Serverless的理解更亲切了呢？

Serverless发展到今天形成了以**函数计算、弹性应用、容器服务**为核心的产品形态，并逐步**泛化和外延**，使得其形态趋于**多元化**，形成互补之力，能够满足更多的场景。

但是，Serverless思维的建立一定不是一蹴而就的。在它未来发展的几年中，也一定会越来越泛化，它一定会继续融合更多的生态，更多的Serverless产品形态也将会不断涌现。我们要做的，就是“保持一颗拥抱变化的心”，扎根于Serverless的本质精髓，透过产品了解背后的技术原理和初衷。

在后面的课程中，我希望你不仅跟着学习文章中的理论知识，也能够随着课程中提到的实战去自己动手练习，积极地参与讨论和思考，通过“学习-实践-总结-表达”的过程去探索这门不断延伸的技术。

在这样的学习下，我相信你一定可以触类旁通，**“随敌而变，随招而变**”，达到真正的“**用意不用力**”。

思考题
---

你在步入Serverless领域的时候，有没有遇到什么困惑呢？欢迎分享出来，我们一起讨论解决。

感谢你的阅读，也欢迎你把这节课分享给更多的朋友一起阅读和交流。我们下一讲见。